輸在起跑線但人生勝利

2019年01月26日

輸在起跑線但人生勝利 - 畢明

2010年Gerard Basset獲得「World's Best Sommelier」獎項(互聯網)

16歲，輟學。他從來不喜歡上學。之後幾年，幹了各種粗活，連自己都討厭。無學歷，有白日夢，他總覺得船到橋頭自然直，那隻將會是他的船。

20出頭，朋友們大都知道自己人生或事業要追求什麼了，他，仍然沒想法、零方向。起跑線？越推越後，莫說贏，他根本沒想過跑，踢着汽水罐等運到。

這時，他和朋友到英國利物浦看足球賽，支持自己家鄉的足球隊、St-Etienne的"Greens"。他是法國人，在里昂附近的工業城鎮St-Etienne出生，成長於市郊一個叫Firminy的小鎮。這次去過英國之後，他愛上了這地方，並答應自己一定要回來，在此落地謀生。

去英國前，他沒認真喝過葡萄酒。家中像大部分法國家庭，吃飯都會喝酒，都是廉價的貨色，自小他也喝，大人在葡萄酒加些水稀釋一下酒精濃度，就是他的飲品。

沒有人、包括他自己也沒想到，他會成為超級巨星。

每行都有超級巨星，最難得是超級巨星中的超級巨星。名廚界有廚神，他作為sommelier之尊，堪稱酒神：Gérard Basset先生。

以下是他一個星期7天虔誠的日程：早上7時起床，8時苦讀溫習做功課，3個半小時浸淫於葡萄學和釀酒學的書中，修養知新。12時，到餐廳開始每天的工作。下午有三小時休息，然後工作至午夜。一星期4天如是。

第5天，苦讀時間因為工作提早於10:30am開始而縮短，其餘一樣。

第6天，休假。但他會到倫敦試酒，找一間倫敦餐廳午膳。每周有一天，他未婚妻會給他兩瓶酒作blind tasting，在他日常的品試工作以外「加操」。

第7天，真的休息了。

日日如是，年年如是，酒侍之神是這樣煉成的。誰能想到這個不斷不倦學習的人，是當年那中途輟學等運到的年輕人？起初學廚，後來成了maître d'，然後當上sommelier，他終於找到了自己的跑道。

Basset也認為他堅持的是刻苦如軍人的紀律，叫人想到村上春樹30年如一日的作息：四時許起床，不用鬧鐘，下床後一杯咖啡、半個scone或牛角包，坐在電腦前，即時進入工作狀態，絕不拖拉。七時許，早餐，多士之類，繼續寫，不說話。如果寫小說，不聽音樂，一直寫，寫夠十頁400字原稿紙，停。在滾滾紅塵白浪中，嚴以律己，天天用功。

但村上放長假期、旅行，還是會率性放鬆。那時Basset已經是Chewton Glen酒店的首席侍酒師，每年的長假期，他不去陽光海灘，也不放懷散心，卻專心一志到酒區考察研究。讀書少、學歷低，愛上了葡萄酒，走上了侍酒師這條路，他以最滴水穿石的磨練，一刻不寬鬆，令自己進步。

他成為世上第一及唯一，同時身負Master of Wine、Master Sommelier、MBA Wine Business及World's Best Sommelier等四大頭銜的人。用足球的語言說，他身懷世界盃、西甲、英超及歐冠杯的冠軍，還贏得世界足球先生。但別忘記，足球的球場，個個一樣，Master of Wine、Master Sommelier、MBA of Wine等卻是各有不同的遊戲。

Master of Wine着眼學識理論，學術為重；Master Sommelier，是關於餐廳飲食業的營運，懂酒也要懂食物和款侍，試酒、配酒、奉酒都重要。MBA of Wine則圍繞葡萄酒生意貿易和推廣，還有資金的籌集運用。他的成就，比較更像網球集齊四大滿貫，不論硬地、泥地、草地，瓣瓣掂。

除了出名前無古人，成就斐然，他令人更尊敬、更享譽全球的，是他的品，謙遜可親，平易近人。高高在上的驕傲他視為大敵，並以humanity教誨同業後進，以身作則。

上天特別喜歡提早收回那些特別好的人，提醒世人什麼叫珍惜。

今年一月中，他力戰癌症而卒，享年61歲，葡萄酒業內外、餐飲業上下、以至認真的飲者，惋惜沈重，同聲一哭。

我記得他說人生其中一瓶最難忘的酒，是1969的Dom Pérignon，1989年他到訪酒莊時喝到一瓶剛除渣的，香氣濃馥又成熟，偏偏鮮活得要命。

我記得他說飲和食之間最好的匹配，是簡單的相配。慢煮的食物，配成熟的酒；最好的酒，配最優秀的食材，但以簡單的方法烹調好了，複雜百味的食譜，易令飲和食都迷失本相。

我記得他說世上並無最好的酒侍，因為人人性格不同，"but a good sommelier has to be friendly"。世上也無完美的酒，能令你激動，令你情動的，就是好酒。

我個人最愛，還是他的奮鬥故事。他的一生，掌摑了贏在起跑線的傲慢和懶惰，我迷信學無止境，他示範了：輸在起跑線，贏在learning curve。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
肥叉多汁唔該 (葉一南)

下一則
下一則
【人事音書】初戀命案古今談 (余家強)